加拿大前駐華大使為中國公司擔任顧問 承認收取報酬

麥家廉在本周一至周二出席該委員會的會議並作供。《多倫多太陽報》（Toronto Sun）報導，他在會上承認目前從事顧問工作，客戶包括中國的公司，「現在，假如有中國公司尋求在加拿大進行投資，在中國創造就業，我便給予意見。」他強調這些公司均受《加拿大投資法》（Investment Canada Act）及各省巿的地區政府所監管。

麥家廉未有公開其中國公司客戶名單，但承認上海移民公司「外聯集團」（Wailian Group）是其客戶之一。《環球郵報》（The Globe and Mail）今年7月報導，麥家廉從2019年下旬起，一直為該公司的移民講座，擔任講者，並收取報酬。

報導指麥家廉過去曾任加拿大稅務部長，根據《利益衝突法》（Conflict of Interest Act），他不能使用在任公職期間獲得的資料，與私營客戶作交易。麥家廉表示，他已通過國會利益與道德衝突專員辦公室（The Office of the Conflict of Interest and Ethics Commissioner）的審查，撇清任何不當行為的指控。

2018年，加拿大按美國的引渡要求，拘捕華為太子女孟晚舟，中國幾日後便拘捕兩名加拿大人康明凱（Michael Kovrig）和史佩弗（Michael Spavor）作報復。時任加拿大駐華大使的麥家廉當時曾失言，表示美國假如放棄引渡孟晚舟，會對加拿大有好處（great for Canada），最終他在去年1月被革職。